展示力量 反對所有689做特首 （港大法律系副教授 戴耀廷）

[url]
[/url]

展示力量 反對所有689做特首
（港大法律系副教授 戴耀廷）

5,703
■一旦有梁振英同類宣佈參與，反對689做特首的，可考慮每星期六在政總外舉行集會。
適中字型
較大字型
■一旦有梁振英同類宣佈參與，反對689做特首的，可考慮每星期六在政總外舉行集會。

梁振英宣佈不連任，的確是好消息，但大家也不用太開心。梁振英被稱為689，那是因他在上屆選舉，在1,200人的選委會中得689票當選。但689並不是梁振英的專號，689真正的意義不是代表梁振英本人，而是代表中共在港能直接操控的政治力量。過去四年多，梁振英所作禍港殃民之事，實是罄竹難書，但若沒中共背書，他也不可能如此作惡。
因此，即使梁振英宣佈不參選，只要中共把689加持給任何人，那人也即時變身成為689。689其實是香港政治生態下的一個政治物種，梁振英只是這物種的成員之一。看形勢，中共必會推出另一個689來替代梁振英，來延續強硬路線──敵我分明、挑起爭端、打壓異己、操弄而非聆聽民意。一旦由另一689做特首，更強硬措施如《基本法》23條立法很大機會就會推出，令香港永無寧日，真普選無望，民主自治也無法實現。
因此，真正熱愛香港的人，必須用2017年3月26日前的時間，用盡方法阻止梁振英的同類做特首。故反689不是單純反梁振英，而是反所有梁振英的同類。因此反689不會停、不能停！但要注意，689也懂進化，有些689比梁振英更聰明，會發展出保護色，不會給人一眼認出就是689，故我們要有智慧去辨識真正的689。
每星期六在政總外集會
一旦有梁振英的同類宣佈參選，反對689做特首的，可考慮每星期六在政總外舉行集會，由晚上8時至半夜12時正。因抗爭會歷時數月，時間不短，故選在每星期六集會而不是每天集會，可讓力量不會消耗得太快及太大，反可每星期累積人數，讓反689的人有機會集合起來，向全港、中共及全世界展示力量及決心。在平日，各反689的團體可到全港各區擺街站及洗樓，直接接觸市民解釋每星期六反689做特首的集會的意義，呼籲他們在跟着的星期六也來參與。
若參與層面夠闊、人數夠多的話，就像南韓的反朴槿惠和平集會，必能搶得國際社會關注，增大政治壓力。在正式提名前，有望能影響選委不去提名689，在正式選舉前，有望影響選委不投票給689。反對特首小圈子選舉是必然的，但梁振英的同類濫用權力的機會也同樣大。梁振英已令香港禮崩樂壞，前無古人，絕不容後有來者，故現在首要是反689做特首！
很多人質疑和平集會還有用嗎？如「雨傘」79日佔領也不能令中共讓步，每星期六定時的和平集會又如何能阻梁振英的同類做特首呢？要明白和平集會的作用，就要先搞清楚中共的底線。「雨傘」要郁動的，是中共當前能容許香港有多大程度自治的底線，但反689做特首起碼不必然觸動中共底線。如何得知呢？
一、梁振英宣佈不連任，很大可能是連中共也沒有把握可掌控選委會一半以上選委，故不少選委有可能受強大民意影響。二、在政改問題上，中共未必很受香港民意影響，且在香港「袋住先」的正反意見也是差不多。但在管治問題上，中共不能不看香港民意，所有689明顯都不能團結各界。三、中共也不是鐵板一塊，若香港能凝聚起強大反689的民間力量，那或能左右中共高層最後對689的取態。
當然，即使梁振英的同類不能當特首，那也不能改變現制不民主的本質，但若能成功阻止689做特首，起碼可製造有限的政治空間，讓各方得到喘息及反思的機會，這才有望突破香港當前的政治困局。再者，若能利用此機會，重新團結所有在香港能團結的抗爭力量及其他政治力量，會有助香港走出困局再向前走。

戴耀廷
港大法律系副教授

戴耀廷

下一則
梁振英埋下的地雷 (鍾劍華)

都ok ge